\section{Estudos e Resultados} 
\label{sec:estudos}

A biblioteca digital de participação social funcionará integrada com a plataforma Participa.br, que é a Plataforma Federal da Participação Social. Essa plataforma fornece ferramentas e metodologias de participação para os seus usuários, buscando criar um espaço colaborativo para participação social, escuta das demandas do povo e um espaço de diálogo da sociedade com o governo. Uma das características do Participa.br é servir, além de um espaço de consulta pública, também como uma ferramenta para formulação de novas políticas públicas.

No entanto, é importante ressaltar que uma biblioteca digital não é simplesmente uma coleção digital com ferramentas para manutenção das informações. Uma biblioteca digital é composta por um ambiente que possui coleções, serviços e pessoas apoiando um ciclo de vida de disseminação, uso e preservação do dado, informação e conhecimento. Logo, uma biblioteca digital também permite a participação dos usuários na mesma.

De fato, as bibliotecas digitais vêm ganhando destaque por serem capazes de agregar valor aos serviços providos pelas bibliotecas tradicionais (não virtuais). As bibliotecas digitais tornaram-se suporte essencial para armazenamento, indexação, recuperação e distribuição de objetos digitais pela Internet. De acordo com a definição provida pela ARL\footnote{ARL ou Association of Research Libraries é uma organização composta por inúmeras instituições de pesquisa na área de Ciência da Informação – principalmente Estados Unidos e Canadá –, cujo objetivo é promover pesquisas, recomendar padrões e integrar as instituições envolvidas. Mais informações podem ser encontradas no endereço http://www.arl.org/.}, uma biblioteca digital é uma entidade que possui as seguintes características: \textit{(i)} serve a vários usuários; \textit{(ii)} é dirigida à tecnologia; \textit{(iii)} é interligada com outras bibliotecas; \textit{(iv)} é universalmente acessível; \textit{(v)} não é limitada à digitalização de objetos impressos existentes; e \textit{(vi)} pode ser provida de conteúdos multimídia que existam apenas em um ambiente digital, \textit{(vii)} preservar objetos de informação; \textit{(viii)} implantar melhorias na acessibilidade de materiais informacionais; e \textit{(ix)} prover ferramentas de educação.

No entanto, pensando em contexto onde temos uma biblioteca digital dentro do Participa.br, temos que pensar que são duas ferramentas com tecnologias e objetivos diferentes, mas que buscam a mesma proposta de permitir a participação do cidadão nas decisões do governo. Utilizando conceitos de interação humano computador, foi visto a necessidade de criação de um ambiente onde usuário não perceba que a mudança de ferramentas. No entanto, para integrar uma biblioteca digital com o Participa.br, é necessário entender o funcionamento do software (núcleo) que o Participa.br utiliza. 

O Participa.br utiliza o Noosfero\footnote{Maiores informações em: \url{http://www.noosfero.org}}, que é uma plataforma livre para criação de redes sociais, disponível sob licença AGPL\footnote{Licença de software GNU Affero General Public License} V3. O Noosfero tem como objetivo permitir a criação de uma rede social por parte do usuário, que pode modificá-lo e personizá-lo de acordo com suas necessidades. No entanto o Noosfero também pode ser adpatado para ser utilizado como um Sistema de Gerenciamento de Conteúdo (\textit{CMS}) e também em portais de economia solidária. A Coolivre(Cooperativa de tecnologias livres) é a criadora/mantenedora do Noosfero, ela é uma cooperativa sediada em Salvador/BA e mantém de vários projetos de software livre. 

Detalhar alguns dos padrões arquiteturais utilizado no Noosfero é importante para um maior entendimento sobre os elementos essenciais de sua arquitetura e como eles se relacionam, ajudando a evoluir o software de maneira correta, deixando de lado detalhes desnecessários e irrelevantes. 

O Noosfero é escrito na linguagem de programação \textit{Ruby} versão 1.9.2 e utiliza framework para aplicações web \textit{Ruby on Rails} versão 3.2. Utiliza também os padrões arquiteturais de software \textit{Model-View-Controller} (MVC), que sugere que o software deve ser dividido em componentes, separando em camadas de persistência, logica e interface \cite{silva2012mvc}. O Noosfero possui sua arquitetura extensível através de \textit{plugins}, que encoraja a criação de um software modular, ou seja, a criação de módulos específicos para cada função, isso permite que sejam desenvolvidas funcionalidades diferentes para ambientes que necessitem.

Mediante o uso de protocolos que garantem interoperabilidade~\footnote{Capacidade de dois ou mais componentes de software cooperarem, a despeito das diferenças de linguagens, interfaces e plataforma de execução \cite{wegner1996interoperability}} foi realizado um primeiro protótipo de funcionamento da biblioteca de participação social, que é ilustrado na Figura \ref{fig:modeloaipmh}.

\graphicspath{{figuras/}}
\begin{figure}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{oaiparticipa}
\caption[Modelo de comunicação entre o portal e os mecanismos]{Modelo de comunicação entre o portal e os canais de participação. Adaptado de \cite{renan2009interoperabilidade}}
\label{fig:modeloaipmh}
\end{figure}

A imagem ilustrada pela Figura \ref{fig:modeloaipmh}, representa um consórcio de bibliotecas digitais, onde os mecanismos formais de participação conteriam em seus portais, um módulo de biblioteca digital (utilizando o software de biblioteca digital Dspace~\footnote{Maiores Informações em:\url{http://www.dpace.org}}) e distribuído para eles via promoções feitas pelos gestores responsáveis pelo acompanhamento dos canais formais, por exemplo. Com esse módulo acoplado, os canais de participação passam a ter um \textit{site} pré-configurado e pronto para comportar informações relevantes de uso interno e externo, através do preenchimento de informações tais como: telefones de contato, nomes dos conselheiros, reuniões, atas de reuniões e outras informações em formatos variados que possam e necessitem ser catalogadas localmente.

Por outro lado, o portal Participa.br terá acoplado a si um módulo da biblioteca digital desenvolvido através de um \textit{plugin} do Noosfero que o tornará um provedor de serviços, sendo capaz de interagir com os provedores de dados e coletar as informações essenciais sobre cada um desses provedores de dados, por meio de um protocolo de um \textit{haversting} (colheita de dados). Dessa forma, o Participa.br poderá auxiliar os canais de participação na organização de seus conteúdos de informação e, ao mesmo tempo, poderá ser um provedor de informações atualizadas sobre os diversos canais de participação, uma vez que a obtenção de dados nos provedores podem ser feitas em qualquer instante desejado.

Também é necessário entender que existem mecanismos formais de participação que não vão ter os recursos necessários para realizar a instalação/manutenção da plataforma de consorcio de bibliotecas digitais. Para esses casos, os mecanismos podem utilizar a própria rede do Participa.br para atualizar as suas informações, que já possui uma equipe de desenvolvimento e manutenção. 

No que se refere ao suporte à participação social, é importante que integrem outros trabalhos realizados consultoria do PNUD, como por exemplo: as propostas metodológicas feitas por \cite{solagna2014metodologias}, juntamente com proposta de ontologia de participação social feita por \cite{fabbri2014ontologias}, a fim de que esses trabalhos possam ser refinados e devidamente aproveitados como referencial na concepção ou redesenho da plataforma Participa.br. No caso da ontologia proposta, pode-se garantir a interoperabilidade das informações do Participa com outros ambientes digitais de participação social. Uma forma de integração desses trabalhos é realizando uma biblioteca digital semântica social, que é mais abrangente que uma biblioteca digital tradicional, já que possui mais interoperabilidade com outros sistemas e interfaces de navegação e pesquisa mais amigáveis e robustas do que as bibliotecas digitais, conforme imagem ilustrada pela Figura \ref{fig:contextoevolutivo} 

\graphicspath{{figuras/}}
\begin{figure}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=.50\textwidth]{bibliotecadigitalsemantica}
\caption[Contexto evolutivo das bibliotecas]{Contexto evolutivo das bibliotecas. Adaptado de \cite{kruk2006libraries}}
\label{fig:contextoevolutivo}
\end{figure}


Portanto, os conteúdos de informação podem ser catalogados em esquemas similares aos que são feitos em bibliotecas tradicionais, mas podem evoluir para conteúdos disponibilizados em bibliotecas digitais semânticas e sociais, ampliando a qualidade do serviço de referência pensado inicialmente. Nessa perspectiva, pode-se pensar na utilização de uma abordagem baseada em \textit{web} semântica para descrição dos mecanismos formais feita com auxílio da própria comunidade de usuários.
